[Hkaviationdepthq.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hkaviationdepthq.jpg "fig:Hkaviationdepthq.jpg")

**民航處**（）是[香港特別行政區政府](../Page/香港特別行政區政府.md "wikilink")[運輸及房屋局轄下的](../Page/運輸及房屋局.md "wikilink")[部門](../Page/香港特別行政區政府部門.md "wikilink")，於1946年5月1日正式成立。民航處專責[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[空中交通管理及監管香港民航業](../Page/空中交通管理.md "wikilink")。1998年[啟德機場關閉前](../Page/啟德機場.md "wikilink")，亦負責管理及營運啟德機場。

民航處原隸屬[經濟發展及勞工局](../Page/經濟發展及勞工局.md "wikilink")，2007年7月1日[決策局重組後劃入新成立的](../Page/決策局.md "wikilink")[運輸及房屋局](../Page/運輸及房屋局.md "wikilink")。

## 轄下分部

\[\[ 現時，民航處轄下設有7個分部，每個分部負責各項工作範疇，即確保航空運作安全暢順。

| 分部         | 負責工作範疇                                                          |
| ---------- | --------------------------------------------------------------- |
| 飛行標準及適航部   | 監管香港註冊飛機的操作安全和適航情況                                              |
| 航空交通工程及標準部 | 負責規劃、統籌、提供及保養香港國際機場的航空交通管制系統、雷達、導航設施及通訊儀器                       |
| 機場安全標準部    | 負責機場發牌﹑管理﹑巡查及監察香港飛機場（包括直升機場）之安全及保安事務                            |
| 航空交通管理部    | 負責在國際民航組織所指定的飛行情報區內提供航空交通管制服務，航空資料服務及飛機事故警報這三種服務                |
| 航班事務部      | 處理及監察航空公司的航班事宜、支援[空運牌照局的工作](../Page/空運牌照局.md "wikilink")、民航立法事宜 |
| 財務部        | 所有民航處的財務管理                                                      |
| 行政部        | 所有民航處的行政支援及管理                                                   |

[File:AirTrafficControlCentreBuilding.jpg|航空交通管制中心大樓入口](File:AirTrafficControlCentreBuilding.jpg%7C航空交通管制中心大樓入口)
<File:Civil> Aviation Department.svg|民航處舊標誌

## 轄下設施及辦公室

### 民航處總部

過往由於[香港國際機場是由](../Page/香港國際機場.md "wikilink")[機場管理局而非由民航處管理](../Page/機場管理局.md "wikilink")，民航處各個營運分部的辦公室於是散落在香港國際機場各處地點，而總務部門（如財務部、行政部）及航班事務部的辦公室則位於距離機場30公里外的[金鐘道政府合署](../Page/金鐘道政府合署.md "wikilink")。這種安排卻讓民航處的內部營運嚴重割裂，欠缺效率。

因應以上情況，民航處在2009年成功向立法會申請撥款，在機場管理局提供用地下在機場島東岸（東輝路1號）興建民航處總部大樓，以促進營運效率。所有分部的辦事處屆時將集中於同一地點，除了航空交通管理部因其獨特的工作性質而會留守停機坪中央的控制塔。

新民航處總部於2011年7月11日進行了平頂儀式，設計糅合了環境保護及教育的主題，落成後可把分散各分部的辦事處集中於同一地點，新的航空交通管制中心配備精良的儀器及更多空管人員，足以應付未來中至長期的航空交通需求。\[1\]

新總部已於2012年11月正式啟用，各分部亦於11月19日至12月10日期間分批遷入新址辦公，2013年5月23日舉行揭幕落成典禮。\[2\]

### 航空交通管制中心

航空交通管制中心是現時香港飛行情報區的核心設施，由航空交通管制中心及機場指揮塔兩大主要部分構成。中心由航空交通管理部運作，2016年11月14日前採用美國[雷神公司第一代AutoTrac空管系統](../Page/雷神公司.md "wikilink")，而民航處目前採用第三代的AutoTrac
III。

航空交通管制中心設有各種先進的雷達系統和現代化的通訊設備，為飛越香港飛行情報區的航班提供進近管制和區域管制服務。航管中心同時協調和指導空域或機場內不同飛機的航行路線和飛航模式，確保香港飛行情報區空中交通的秩序，防止飛機在地面或者空中發生意外。

機場指揮塔則負責管制一切機場空中交通包括了準備起飛或降落的航班和在滑行道及停機坪上活動的飛機。

與此同時，航空交通管制大樓內亦設有先進的雷達模擬機及指揮塔模擬機器，讓交通管制人員實習訓練。模擬空管系統與真實的空管系統一樣，有360度的場境，模擬各項天氣、交通情況及突發意外，以訓練航空交通管制員應付各項可能發生的事故。

### 精密跑道監察系統及備用航空交通管制塔

精密跑道監察系統及備用航空交通管制塔處於航管大樓之北端，由精密跑道監察系統及備用航空交通管制塔兩項設施組成，同樣由航空交通管理部管理。

精密跑道監察系統基本上屬單脈沖二次監察雷達，採用排列成形的電子掃描天線。與傳統的二次監察雷達相比，精密跑道監察系統的功能不受掃描頻率速度限制，故更新速度可快許多（最快達0.5秒），而且在準確度、清晰度及航跡預測等方面，均達到更佳的顯示效果。這套系統可搜尋、追蹤、處理和展示裝有二次監察雷達應答器的飛機，覆蓋範圍達32海里，覆蓋高度則達15000英尺。

航空交通管制大樓（航管大樓）一旦未能發揮原有作用時，如火警等而使大樓必須清場或不能正常操作，航管服務定會受到很大影響。備用航空交通管制大樓（備用航管大樓）便需要啟動操作，以繼續提供安全及可靠的航管服務。後備航管系統可提供約百分之三十航空交通處理量，足夠維持最低的航管服務，以使飛行安全得到保障。

備用航管中心及備用指揮塔處於航管大樓之北端。備用航管大樓所用的設備與主運作中心相同，以減免航空交通管制員的訓練和操作上之不便。

## 職能

民航處的主要職能：

1.  執行《民航條例》，包括為香港[飛航情報區內操作之](../Page/飛航情報區.md "wikilink")[飛機提供航空交通管制服務](../Page/飛機.md "wikilink")。
2.  當有飛機出現緊急情況或發生意外時，負責協調搜索和救援行動。

## 歷任處長

1.  [樂鞏南](../Page/樂鞏南.md "wikilink")（1990年1月1日－1995年12月31日）
2.  [施高理](../Page/施高理.md "wikilink")（1996年1月1日－1998年10月4日）
3.  [林光宇](../Page/林光宇.md "wikilink")（1998年10月5日－2004年4月16日）
4.  [羅崇文](../Page/羅崇文.md "wikilink")（2004年4月17日－2016年5月18日）（2017年3月27日逝世）
5.  李天柱（2016年5月19日至今）

## 2013年涉嫌包庇前高層事件

2012年，民航處耗資五億元向美國[雷神公司](../Page/雷神公司.md "wikilink")（Raytheon）購買一套全新的航空交通管理系統，但是購入後兩年之後仍然因為技術問題而無法使用。之後傳出當年有份參與審批該系統標書的民航處前總航空交通管制主任梁沛光，離職後竟加入雷神在港的公司工作，懷疑涉嫌利益衝突。\[3\]

## 新空管系統失靈事件

耗資15億元新空管系統AutoTrac
3於2016年11月14日全面啟用後，被揭發出現航機從雷達屏幕上消失、雙重影像等多項問題。同年11月29日下午，屏幕有26秒未能顯示航機呼號及飛行速度等資料，是新系統啟用以來最長未能顯示航機資料事故。失靈引致航班要停止離港15分鐘，令9個航班延誤\[4\]。民航處長[李天柱形容系統](../Page/李天柱.md "wikilink")「表現不符合預期」，但認為對航空安全沒有造成影響。運輸及房屋局對今次事故表示關注\[5\]。本身為民航機師的立法會議員[譚文豪促請民航處延長舊空管系統的活性備用模式](../Page/譚文豪.md "wikilink")。

傳真社報道指出，2017年1月發生6宗飛行間距不足事故，頻密度罕見\[6\]。同年2月8日，民航處稱空管事故「輕微」，傳真社促釋資料解疑慮。\[7\]

## 參考文献

## 外部連結

  - [香港特別行政區政府 民航處](http://www.cad.gov.hk)

  -
## 參見

  - [民航處總部](../Page/民航處總部.md "wikilink")

[Category:香港政府部門](../Category/香港政府部門.md "wikilink")
[民航處](../Category/香港航空.md "wikilink")
[Category:民用航空组织](../Category/民用航空组织.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.